撕一貼百 - 林夕

撕一貼百 - 林夕

中山隧道連儂牆（台灣《蘋果日報》）

有牆的地方就有連儂牆。

有人就有意見，有意見又敢於貼出來才叫一個完整的人吧。

在香港，曾經有過最荒謬的清潔運動，曾經有過最骯髒的人號召全港清潔運動，最後演變成打人事件。

本來已經平復了的，還沒結疤的舊傷口，若有人強行撕開，自然又有新的不平之言要貼上去。一天還有意見有憤怒有哀傷有話要說，連儂牆真的是清之不盡，撕一貼百。

香港的官方對連儂牆的意見是：太多了就會影響衛生環境，那是負責衛生的局長說的。

不知大家對這樣的官員有沒有意見，搞衛生喔。也不知道什麼時候比便利貼那層薄薄的黏膜，會比高官的口腔更髒。

要禁連儂牆可以有一百個理由，其中可以參考在韓國瑜領導下的高雄市政府，要求中山大學清理復原牆壁；眾多連儂牆中，就以高雄中山大學最有「氣氛」，那是一條隧道，會有很多學生經過，像一條管道中畫廊，可以慢慢貼，慢慢看。看，高市府的理由是：那是古蹟，不能受破壞。學生日常做過的怎麼忽然變了古物，明白，不解釋。但是若「不復原最高罰款二百萬」，就未免太急於發大財了。

在台灣很多大學都有撐港的連儂牆，是學生會正式的壁報板。曾經有對陸客夫婦遊大學，看見上面的字，忽然發作雖遠必誅的精神，撕啊撕得很爽。台大學生制止，那對夫婦說，你們上面只寫着可以貼，沒有說明不可以撕掉啊。

這神邏輯，中國憲法寫明容許的自由，他們不要；以此類推，台大告示沒說明不可以做的，他們就真的自由了，做什麼都可以了。台生制止無效，大鬧一場最後欺善怕惡的人，被控訴破壞公物罪才能收場。

陸生在台，也發生了多宗痛毆港生事件，世新、文化、義守、清華、東吳大學，也有陸生撕連儂牆。其中有一間大學的台生說得真好：你不用撕，你看見不認同的意見，你也可以自己貼一張上去，發表你的意見。

有網友表示，這是中國學生對於言論自由的認知。

其實如果在連儂牆發表意見的習慣都學不到，實在不明白何以要到這他們口中的「鬼島」上大學去。至於台灣的大學為什麼有那麼多陸生，銘傳大學的作法可以告訴我們答案；校方以妨礙招生為由，拒絕連儂牆的設立，比港官講的更實際。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

話時話林夕係咪移民左去台灣？